林一鳴: 港元能否與人民幣掛鈎？

在去年政治事件之後，我對傳媒做了一個非常大膽的分析，覺得香港國際金融中心地位只剩下數年優勢，港元在2025年與美元脫鈎，然後與人民幣掛鈎。當時外界絕大部分人都不同意，覺得人民幣未能國際化，國內資訊也不流通，港元怎可能與人民幣掛鈎？

但我反問大家一句：為甚麼未能國際化的貨幣，不可以跟港元掛鈎？
從技術上的層面看，這是絕對能夠做到的，只要犧牲港元在國際上的地位就可以了。問題是政治重要，或是香港經濟比較重要？

經過一連串政治事件之後，相信大家都會相信，如果香港金融地位下降，甚至不再是國際城市，中央會覺得非常可惜，但不會挽救。Trump 早前公開威脅，不保證香港能夠繼續獲美國特殊待遇，後續可能會採取制裁措施，不過當美國作出這些行為，絕不會影響中央對香港在政治上的部署，甚至只會加速走得更快。

按照香港聯繫匯率機制，金管局透過兌換保證承諾來維持港元匯率，例如市場對港元需求過大，導致匯率轉強至7.75港元兌1美元，金管局就向銀行沽港元買美元，而當港元供過於求，轉弱至7.85港元兌1美元弱方保證的時候，金管局就買入港元，讓匯率回復至7.75到7.85的範圍之內。

聯繫匯率的操作，重點看金管局能否無限量地將港元與美元兌換，若到達某金額不能兌換的話，以上的操作就不會成功。《香港關係法》有一個重點，就是規定港元與美元可按匯率的自由兌換不設上限，但如果《香港關係法》取消，金管局就只能「被逼」將港元與美元脫鈎，然後向中央請求，讓港元與人民幣可按匯率無限兌換。

我100%相信中央會非常樂意接受香港的請求，到時金管局就會按照類似的機制，例如當市場匯率轉強至0.99港元兌1人民幣，金管局就沽港元買人民幣，而當港元供過於求，轉弱至1.01港元兌1人民幣弱方保證，金管局買港元沽人民幣，讓匯率回復至0.99到1.01的範圍之內。
所以大家應該看到重點了：對於以上的安排，無論人民幣是否國際化，都可以做到以上的操作，只要中央配合就可以了。當然這會嚴重影響香港，外資會認為港元不再是國際化的貨幣，地位將會慢慢減退，最後變成像澳門貨幣一樣；但既然這是香港的請求，中央也只能積極配合。因為除了這個方案，還會有其他更好的選擇嗎？

當港元不再是國際化貨幣，最大影響將會是香港金融市場，因為外幣兌換港元將受到額外限制，外國企業也許不會選擇在香港上市及融資，基金減少香港股市的投資，銀行業及物流業亦會死得很慘；但對樓市的影響就很難判斷，例如看澳門的例子，就算沒有國際化的澳門元，樓價仍然升到飛天，因為買澳門樓的國內人遠較外資為多，他們不會理會澳門元是否國際化；但大量香港金融從業員失業，中產被逼慘痛賣樓，亦會對樓價帶來沉重打擊。

唔好諗
做啦仆街

搞甘多野，直接取消港元、用人民幣取代啦

同人民幣掛鈎，咁不如直接用人民幣
正如葡紙根本就得個名，個個都用港紙

迫不及待想玩玩了

世界第一智將

佢叫大家走得就好走啦
呢個已經唔係「能不能」定「會不會」的問題
佢講的已經係「幾時會」

就算沒有國際化的澳門元，樓價仍然升到飛天，因為買澳門樓的國內人遠較外資為多，他們不會理會澳門元是否國際化；但大量香港金融從業員失業，中產被逼慘痛賣樓，亦會對樓價帶來沉重打擊。

究竟金錢師買左幾多港樓